
% ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------


% ----------------------------------------------------------
% CRONOGRAMA DE EXECUÇÃO
% ----------------------------------------------------------

\section{Cronograma de Execução}

Este capítulo apresenta o cronograma das atividades planejadas para o desenvolvimento do Trabalho de Conclusão de Curso, dividido em duas etapas complementares: \textbf{TCC 1}, voltado à fundamentação teórica, definição do problema e desenvolvimento inicial do protótipo; e \textbf{TCC 2}, dedicado à implementação final, testes experimentais, análise de resultados e redação conclusiva da monografia.
O conjunto das atividades planejadas para o TCC 1 e TCC 2 segue uma sequência lógica de \textbf{pesquisa, desenvolvimento e validação}.  
O primeiro ciclo corresponde à fundamentação teórica e concepção do protótipo, enquanto o segundo concentra-se na experimentação e consolidação dos resultados obtidos.

\noindent
Esse planejamento garante uma condução estruturada, progressiva e reprodutível do projeto, assegurando que cada etapa contribua de forma integrada para o alcance dos objetivos científicos e tecnológicos estabelecidos.

\section{Cronograma do TCC 1}

O TCC 1 contempla o período de \textbf{agosto a novembro de 2025} e tem como objetivo consolidar a fundamentação teórica, definir a arquitetura do sistema e apresentar um protótipo inicial funcional.  
O Quadro~\ref{tab:cronograma-tcc1} apresenta a distribuição das atividades planejadas.
\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Cronograma do TCC 1 (Agosto a Novembro de 2025).}
\label{tab:cronograma-tcc1}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|p{3cm}|p{5cm}|p{7cm}|}
\hline
\textbf{Período} & \textbf{Atividade} & \textbf{Descrição} \\
\hline

\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{TCC 1 - Agosto a Novembro/2025}} \\
\hline

Semanas 1–3 (04–22 ago) & Revisão Bibliográfica e Definição do Problema & Revisão sistemática sobre monitoramento de desempenho, consumo de recursos e eficiência energética em aplicativos móveis. Definição detalhada do problema de pesquisa e dos objetivos específicos. \\
\hline

Semana 4 (25–29 ago) & Consolidação da Proposta & Discussão com o orientador e entrega da versão final da \textit{Proposta de TCC}. \\
\hline

Semanas 5–6 (01–12 set) & Levantamento de Ferramentas e Tecnologias & Avaliação de bibliotecas e APIs para coleta de métricas em Flutter. Análise comparativa entre soluções existentes como \textit{DevTools}, \textit{Perfetto} e \textit{Flipper}. \\
\hline

Semanas 7–9 (15 set–03 out) & Modelagem e Arquitetura da Solução & Definição da arquitetura, fluxos de dados, diagramas de componentes e métricas a serem monitoradas. \\
\hline

Semana 10 (06 out) & Entrega do Documento de Visão & Entrega do \textit{Documento de Visão Geral do Projeto}. \\
\hline

Semanas 11–13 (07–31 out) & Implementação do Protótipo Inicial & Desenvolvimento dos módulos de coleta de métricas, interface básica e integração com o aplicativo de teste. Testes preliminares de funcionalidade. \\
\hline

Semanas 14–16 (03–21 nov) & Redação da Monografia e Testes Finais & Elaboração inicial da monografia, análise dos resultados preliminares, documentação da metodologia e ajustes no protótipo. \\
\hline

Semana 17 (24–29 nov) & Revisão e Seminário Final & Revisão geral, formatação e entrega do \textbf{Texto Inicial da Monografia}, seguida da preparação e apresentação do seminário final do TCC 1. \\
\hline

\end{tabular}
\vspace{-0.4cm}
\end{table}


\section{Cronograma do TCC 2}

O TCC 2 abrangerá o período de \textbf{março a julho de 2026}, com foco na expansão do protótipo, execução dos testes experimentais, análise comparativa dos resultados e finalização da monografia.  
Essa etapa representa a consolidação prática e científica do estudo iniciado no TCC 1.
\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Cronograma do TCC 2 (Março a Julho de 2026).}
\label{tab:cronograma-tcc2}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|p{3cm}|p{5cm}|p{7cm}|}
\hline
\textbf{Período} & \textbf{Atividade} & \textbf{Descrição} \\
\hline

\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{TCC 2 - Março a Julho/2026}} \\
\hline

Semanas 1–3 (03–21 mar) & Revisão e Planejamento Inicial & Revisão do trabalho anterior, consolidação dos objetivos e definição do plano de testes e métricas de avaliação do protótipo. \\
\hline

Semanas 4–6 (24 mar–11 abr) & Aperfeiçoamento do Protótipo & Atualização do \texttt{collector\_flutter} com novos módulos de análise, otimização das rotinas de coleta e implementação do painel de visualização (\textit{dashboard}) com regras heurísticas aprimoradas. \\
\hline

Semanas 7–9 (14 abr–02 mai) & Execução dos Testes Experimentais & Realização de testes em dispositivos reais, medindo consumo de CPU, memória, rede e energia. Comparação com ferramentas de referência como Android Profiler, \textit{Perfetto} e \textit{Instruments}. \\
\hline

Semanas 10–12 (05–23 mai) & Análise dos Resultados & Análise estatística e interpretação dos dados coletados. Avaliação de precisão, desempenho e impacto das recomendações sugeridas pelo protótipo. \\
\hline

Semanas 13–15 (26 mai–13 jun) & Consolidação e Documentação & Elaboração dos gráficos comparativos, documentação detalhada dos experimentos e revisão textual conforme as normas da ABNT. \\
\hline

Semanas 16–18 (16 jun–04 jul) & Redação Final e Defesa & Redação final da monografia, revisão orientada, ajustes de formatação e preparação da apresentação e defesa pública do TCC 2. \\
\hline

\end{tabular}
\vspace{-0.4cm}
\end{table}





% ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{Etapas de Desenvolvimento}
% ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

O desenvolvimento do protótipo \texttt{collector\_flutter} foi conduzido de forma iterativa e incremental, seguindo princípios de engenharia de software experimental conforme orientam \textcite{Wohlin} \cite{wohlin2012} e \textcite{Pressman} \cite{pressman2020engenharia}.  
As etapas foram planejadas de modo a integrar o rigor técnico com a experimentação empírica, garantindo a rastreabilidade entre objetivos, decisões de projeto e resultados obtidos.

\subsection{Fase 1 – Revisão Bibliográfica e Fundamentação Teórica}

Na primeira fase, foi realizada uma revisão bibliográfica sistemática sobre métricas de desempenho, consumo energético e práticas de otimização em aplicações móveis.  
Segundo \textcite{Kitchenham} \cite{kitchenham2007guidelines}, revisões sistemáticas são fundamentais para identificar lacunas na literatura e fundamentar decisões de projeto com base em evidências.  

Foram consultadas bases de dados como IEEE Xplore, ACM Digital Library e SpringerLink, utilizando termos relacionados a \textit{software profiling}, \textit{mobile performance}, \textit{Flutter metrics}, e \textit{energy efficiency}.  
Essa etapa permitiu consolidar o arcabouço teórico necessário à definição dos indicadores de desempenho a serem monitorados e das heurísticas de recomendação incorporadas ao protótipo.
