% !TEX root = ../Monografia.tex
% ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{Procedimentos de Teste e Coleta de Dados}
% ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Esta seção descreve os procedimentos utilizados para validar funcionalmente o pacote \texttt{collector\_flutter}. O objetivo principal dos testes foi observar três aspectos fundamentais do sistema: (i) a coerência das métricas coletadas, (ii) o impacto percebido da coleta durante a execução e (iii) a pertinência das recomendações heurísticas geradas pelo sistema.

Para garantir validade científica e reprodutibilidade, os testes foram conduzidos em ambiente controlado, seguindo procedimentos experimentais inspirados nas diretrizes de experimentação em engenharia de software propostas por Wohlin \textit{et al.}~\cite{wohlin2012}.

\subsection{Procedimento de Execução dos Testes}

Os experimentos foram executados em modo \textit{profile} do Flutter, pois esse modo permite medições mais próximas do comportamento real da aplicação, eliminando interferências associadas ao modo \textit{debug}. Antes de cada execução experimental, o dispositivo foi reiniciado e o aplicativo executado em estado limpo, garantindo consistência entre as medições.

O procedimento de execução foi composto pelas seguintes etapas:

\begin{enumerate}

\item \textbf{Preparação do ambiente}: reinicialização do dispositivo e encerramento de processos em segundo plano, assegurando estabilidade do ambiente de execução.

\item \textbf{Inicialização do coletor}: ativação do módulo \texttt{ResourceCollector} por meio do método \texttt{start()}, responsável por iniciar a captura das métricas de desempenho.

\item \textbf{Execução do cenário experimental}: cada cenário foi acionado no aplicativo de exemplo por tempo suficiente para observar a reação do coletor e do painel visual.

\item \textbf{Registro das métricas}: durante a execução do cenário, o coletor registrou continuamente métricas de desempenho relacionadas à renderização, uso de memória, chamadas de rede, CPU, bateria e reconstruções de widgets.

\item \textbf{Registro de evidências}: ao término de cada cenário, foram capturadas telas do painel e leituras complementares por ADB, preservadas no Apêndice~\ref{ap:evidencias}.

\end{enumerate}

Os cenários foram executados manualmente em condições controladas, com o objetivo de verificar a operacionalidade do sistema e identificar inconsistências nas heurísticas. Os resultados apresentados neste trabalho são de natureza qualitativa.

\subsection{Definição dos Cenários Experimentais}

Quatro cenários experimentais foram definidos com o objetivo de simular diferentes tipos de carga comuns em aplicações móveis. Cada cenário foi projetado para provocar um tipo específico de comportamento de desempenho, conforme sintetizado na Tabela~\ref{tab:cenarios-experimentais}.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Resumo dos cenários experimentais utilizados nos testes.}
\label{tab:cenarios-experimentais}
\small
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabular}{|c|p{4cm}|p{6cm}|}
\hline
\textbf{Cenário} & \textbf{Tipo de carga} & \textbf{Objetivo} \\
\hline
1 & Reconstruções de interface & Avaliar o impacto de \textit{rebuilds} frequentes na renderização \\
\hline
2 & Chamadas de rede simultâneas & Observar o comportamento sob múltiplas requisições HTTP \\
\hline
3 & Alocação intensiva de memória & Identificar padrões de consumo e eventos de \textit{garbage collection} \\
\hline
4 & Carga combinada & Simular comportamento próximo de aplicações reais \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

A seguir, cada cenário é descrito em termos da carga aplicada e do sintoma esperado no painel.

\begin{itemize}

\item \textbf{Cenário 1 – Reconstruções intensivas de interface}

Neste cenário, um conjunto de widgets foi reconstruído repetidamente em alta frequência, simulando aplicações com atualização constante de interface. Esse cenário foi utilizado para avaliar o impacto das reconstruções de widgets sobre o tempo de renderização e o FPS.

\item \textbf{Cenário 2 – Chamadas de rede simultâneas}

Foram disparadas múltiplas requisições HTTP paralelas por meio do cliente de rede instrumentado do coletor, com o objetivo de observar o comportamento do sistema sob carga de rede e verificar a capacidade do pacote de registrar eventos relacionados a comunicação externa.

\item \textbf{Cenário 3 – Alocação intensiva de memória}

Objetos de grande volume foram criados e descartados continuamente durante a execução do teste. Esse cenário permitiu analisar padrões de uso de memória e observar eventos de coleta de lixo (\textit{garbage collection}).

\item \textbf{Cenário 4 – Carga combinada}

Neste cenário, os três tipos de carga anteriores foram executados simultaneamente, simulando um comportamento mais próximo de aplicações reais, nas quais operações de interface, rede e memória ocorrem de forma concorrente.

\end{itemize}

Esses cenários permitiram observar o comportamento do sistema em condições controladas de uso e registrar limitações encontradas durante a execução.

\subsection{Coleta de Métricas}

As métricas foram coletadas automaticamente pelo módulo \texttt{Collector}, implementado inteiramente em Dart. A captura dos dados foi realizada em tempo real utilizando \texttt{Streams} internas do Flutter.

As métricas analisadas foram:

\begin{itemize}

\item \textbf{FPS (Frames por Segundo)}: indicador da fluidez da renderização da interface;

\item \textbf{Tempo médio de renderização de quadro}: calculado a partir dos eventos de \texttt{FrameTiming};

\item \textbf{Número de reconstruções de widgets}: contabilizado por meio do componente \texttt{RebuildObserver};

\item \textbf{Uso de memória}: obtido via API \texttt{vmService.getAllocationProfile()} e complementado por leituras de RSS do processo;

\item \textbf{Número de chamadas de rede}: monitorado por meio do cliente HTTP instrumentado;

\item \textbf{CPU e bateria}: coletadas por \textit{platform channels} Android e observadas no painel durante os cenários.

\end{itemize}

Os dados coletados foram serializados em formato JSON estruturado, permitindo inspeção posterior e reprodutibilidade dos registros observados.

\subsection{Métodos de Comparação}

Para apoiar a verificação das medições obtidas pelo pacote, os resultados foram confrontados qualitativamente com sinais obtidos por ferramentas oficiais de análise de desempenho do ecossistema Android.

As ferramentas utilizadas como referência foram:

\begin{itemize}

\item \textbf{ADB (\texttt{adb shell dumpsys gfxinfo})}, utilizado para obter métricas detalhadas de renderização de quadros;

\item \textbf{ADB (\texttt{adb shell dumpsys meminfo})}, utilizado para obter leitura complementar de memória do processo monitorado.

\end{itemize}

Android Profiler e Perfetto foram tratados como ferramentas de referência do ecossistema, mas não geraram valores comparativos formais nesta avaliação. A comparação com ADB teve finalidade qualitativa: verificar se os sinais exibidos pelo pacote acompanhavam o comportamento esperado em cada cenário. Não foi realizado cálculo formal de erro percentual.

\subsection{Análise dos Resultados}

Os dados coletados foram analisados de forma qualitativa, considerando a coerência entre o cenário acionado, as métricas exibidas no painel e as recomendações emitidas pelo módulo \texttt{Recommender}.

Além disso, o \textit{overhead} foi tratado como critério funcional observado durante a execução: o coletor deveria permanecer ativo sem bloquear a interação com o aplicativo de exemplo nem interromper a atualização do painel.

\subsection{Controle Experimental e Reprodutibilidade}

Para dar consistência à execução, foram adotadas medidas de controle que minimizam interferências externas durante os testes:

\begin{itemize}

\item execução em modo \textit{profile};

\item utilização das mesmas versões do Flutter SDK e dependências em todas as execuções;

\item execução dos testes em ambiente com temperatura e carga de bateria estáveis;

\item repetição manual dos cenários quando necessário para confirmar o comportamento observado;

\item padronização do registro das evidências em capturas do painel, logs de cenário e leituras ADB.

\end{itemize}

Essas práticas auxiliam a reprodução dos cenários por outros pesquisadores e deixam explícito que a avaliação realizada foi funcional, baseada em observação controlada e em registros do aplicativo.
