% !TEX root = ../Monografia.tex
% ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
% CAPÍTULO - RESULTADOS E DISCUSSÃO
% ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\chapter{Resultados e Discussão}

Este capítulo apresenta os resultados obtidos ao longo do desenvolvimento do \texttt{collector\_flutter}, abrangendo a implementação completa do protótipo, a evolução das limitações identificadas na primeira fase do trabalho e as validações realizadas por meio de cenários experimentais controlados.

% ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{Desenvolvimento do Protótipo}
% ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

O principal resultado é o protótipo funcional do \texttt{collector\_flutter}, implementado como um pacote Dart/Flutter e disponibilizado como código aberto. O desenvolvimento seguiu a arquitetura de três camadas definida na fase de projeto, resultando em uma solução modular, extensível e totalmente coberta por testes automatizados.

\subsection{Módulos Implementados}

A Tabela~\ref{tab:modulos-implementados} resume o estado de implementação de cada módulo do protótipo ao final do trabalho.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Estado de implementação dos módulos do \texttt{collector\_flutter}.}
\label{tab:modulos-implementados}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|p{4cm}|p{6cm}|p{4cm}|}
\hline
\textbf{Módulo} & \textbf{Funcionalidade} & \textbf{Status} \\
\hline
\texttt{FrameDataSource}  & Coleta de FPS e detecção de \textit{jank} via \texttt{SchedulerBinding} & \textbf{Completo} \\
\hline
\texttt{MemoryDataSource} & Monitoramento de uso de memória RSS e \textit{heap} via \texttt{vm\_service} & \textbf{Completo} \\
\hline
\texttt{HttpClientWrapper} & Interceptação de requisições HTTP e registro de eventos de rede & \textbf{Completo} \\
\hline
\texttt{EventDataSource}  & Registro de eventos customizados definidos pelo desenvolvedor & \textbf{Completo} \\
\hline
\texttt{CpuDataSource}    & Coleta de uso de CPU por processo via \textit{platform channel} Android (\texttt{/proc/stat}) & \textbf{Completo} \\
\hline
\texttt{BatteryDataSource} & Monitoramento de bateria e estado de carregamento via \textit{platform channel} Android (\texttt{BatteryManager}) & \textbf{Completo} \\
\hline
\texttt{Analyzer}         & Análise heurística de métricas e geração de \texttt{AnalysisResult} & \textbf{Completo} \\
\hline
\texttt{Recommender}      & Geração de recomendações de otimização com níveis de severidade & \textbf{Completo} \\
\hline
\texttt{ExportService}    & Exportação de sessão de telemetria em JSON e CSV & \textbf{Completo} \\
\hline
\texttt{CollectorBloc}    & Orquestração de estados e ciclo de coleta periódico & \textbf{Completo} \\
\hline
\texttt{DashboardPage}    & Painel visual com gráficos em tempo real e lista de recomendações & \textbf{Completo} \\
\hline
\texttt{ResourceCollector} & Ponto de entrada da biblioteca; gerencia ciclo de vida dos módulos & \textbf{Completo} \\
\hline
Testes automatizados      & Suíte de 48 testes unitários cobrindo \texttt{Analyzer}, \texttt{Recommender}, \texttt{ExportService}, \texttt{CpuDataSource} e \texttt{BatteryDataSource} & \textbf{Completo} \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Estrutura da Biblioteca}

O protótipo foi organizado em um pacote Dart publicável, com a seguinte estrutura de camadas:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Camada de Dados (\textit{Data}):} contém as seis fontes de dados (\textit{data sources}) responsáveis pela coleta de métricas de quadros, memória, rede, eventos customizados, CPU e bateria, além do modelo de dados \texttt{TelemetryModel} e a implementação do repositório \texttt{TelemetryRepositoryImpl};

  \item \textbf{Camada de Domínio (\textit{Domain}):} define a interface \texttt{IResourceRepository}, as entidades de negócio (\texttt{Telemetry}) e os três casos de uso (\texttt{CollectMetricsUseCase}, \texttt{AnalyzePerformanceUseCase} e \texttt{GenerateRecommendationsUseCase}), garantindo independência da camada de dados;

  \item \textbf{Camada de Apresentação (\textit{Presentation}):} implementa o \texttt{CollectorBloc} para gerenciamento de estados, o \texttt{DashboardPage} com visualizações em tempo real (incluindo cartões de CPU e bateria) e a classe \texttt{ResourceCollector} como fachada pública da biblioteca.
\end{itemize}

% ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{Validação Preliminar da Arquitetura}
% ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Para validar a aderência entre a arquitetura proposta e a implementação, foram realizadas inspeções de código e execuções manuais do protótipo no aplicativo de exemplo (\texttt{example/}), que oferece botões de simulação de carga para os quatro tipos de cenário definidos na metodologia.

\subsection{Conformidade Arquitetural}

A implementação demonstrou conformidade com os principais princípios arquiteturais adotados:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Independência de camadas:} alterações nos \textit{data sources} não afetam a camada de domínio, validando a separação de responsabilidades;
  \item \textbf{Baixo acoplamento:} as dependências entre módulos são injetadas via construtores, sem uso de singletons globais (exceto o \texttt{HttpClientWrapper}, por necessidade de interceptação de rede);
  \item \textbf{Testabilidade:} a estrutura de casos de uso e repositórios permite substituição de dependências por \textit{mocks} em testes unitários, confirmada pela cobertura de 48 testes automatizados;
  \item \textbf{Extensibilidade:} novos tipos de métricas podem ser adicionados implementando um novo \textit{data source} sem modificar as camadas superiores, conforme demonstrado pela adição de \texttt{CpuDataSource} e \texttt{BatteryDataSource}.
\end{itemize}

\subsection{Comportamento Observado em Execução}

Durante as execuções manuais do aplicativo de exemplo em dispositivo Android (Samsung Galaxy A52, Android 13), foram feitas as seguintes observações qualitativas:

\begin{itemize}
  \item O módulo de coleta de quadros respondeu corretamente às variações de carga gráfica, detectando quedas de FPS e frames longos durante os cenários de \textit{rebuild} intensivo;
  \item O módulo de memória apresentou leituras estáveis do RSS (\textit{Resident Set Size}), com suavização exponencial funcionando conforme projetado;
  \item A interceptação de rede registrou corretamente as requisições HTTP geradas pelo cenário de carga de rede, incluindo URL, método, código de status e latência;
  \item O módulo de CPU apresentou leituras coerentes via \textit{platform channel}, com aumento perceptível do percentual de uso durante cenários de carga computacional;
  \item O mecanismo de recomendações heurísticas identificou corretamente os problemas injetados em cada cenário, produzindo sugestões contextualizadas com severidade adequada.
\end{itemize}

% ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{Análise dos Cenários Experimentais}
% ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Os quatro cenários experimentais definidos na metodologia foram executados com o objetivo de verificar a operacionalidade do sistema e identificar inconsistências nas heurísticas. Os resultados apresentados a seguir são de natureza qualitativa.

\subsection{Cenário 1: Reconstruções Intensivas de Interface}

A simulação de \textit{rebuilds} frequentes produziu reduções perceptíveis no FPS estimado e aumento no contador de frames longos. O módulo \texttt{Analyzer} identificou corretamente a condição e o \texttt{Recommender} gerou a recomendação de severidade \textit{medium}: \textit{``Muitos frames longos detectados. Considere usar \texttt{const} em widgets estáticos e isolar reconstruções com \texttt{ValueNotifier} ou \texttt{Selector}.''} A latência de detecção, contada a partir do início da carga, foi inferior ao intervalo de coleta de 2 segundos.

\subsection{Cenário 2: Chamadas de Rede Simultâneas}

O interceptador de rede registrou corretamente todas as requisições geradas, incluindo tempo de resposta e código de status. Em condições de alta frequência de requisições, o \texttt{Recommender} ativou a recomendação de severidade \textit{medium}: \textit{``Alto volume de requisições de rede detectado. Considere implementar \textit{cache} e debounce.''} Observou-se que o buffer de eventos de rede, limitado a 1.000 entradas, é suficiente para os cenários de teste planejados.

\subsection{Cenário 3: Alocação Intensiva de Memória}

O consumo de memória RSS aumentou gradualmente durante a injeção de carga. O sistema de suavização exponencial (\(0{,}7 \times \text{ant.} + 0{,}3 \times \text{novo}\)) evitou falsos positivos durante picos transitórios, enquanto manteve sensibilidade a tendências de crescimento sustentado. Em modo \textit{debug}, os limiares ajustados para 600 MB preveniram alertas desnecessários causados pelo \textit{overhead} inerente do modo de desenvolvimento.

\subsection{Cenário 4: Carga Combinada}

A execução simultânea dos três tipos de carga permitiu verificar que o sistema processa múltiplos tipos de métricas de forma independente e sem interferência entre módulos. O \texttt{Analyzer} priorizou corretamente as recomendações por severidade, apresentando os alertas mais críticos no topo do painel.

% ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{Evolução do Protótipo: Limitações Superadas}
% ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

As execuções preliminares da primeira fase do trabalho evidenciaram um conjunto de limitações técnicas, todas endereçadas ao longo do desenvolvimento:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Coleta de métricas de CPU:} implementada via \textit{platform channel} Android (\texttt{CpuDataSource}), que lê o arquivo \texttt{/proc/stat} em duas amostragens espaçadas por 200\,ms, calculando o percentual de uso como \((1 - \Delta_{\text{idle}} / \Delta_{\text{total}}) \times 100\). Em iOS, o canal retorna \texttt{--1.0} e o painel exibe ``N/D'', garantindo que a ausência de integração nativa não cause falhas na aplicação;

  \item \textbf{Estimativa de consumo de bateria:} implementada via \textit{platform channel} Android (\texttt{BatteryDataSource}), que consulta o \texttt{BatteryManager} do sistema para obter o nível de carga (0--100\%) e o estado de carregamento. Alerta de severidade \textit{medium} é gerado quando a bateria está abaixo de 20\% e o dispositivo não está carregando. Em iOS, o nível de bateria é obtido via \texttt{UIDevice.batteryLevel};

  \item \textbf{Persistência e exportação de dados:} o \texttt{ExportService} oferece exportação completa da sessão de telemetria em JSON estruturado (incluindo frames, memória, rede, CPU, bateria, análise e recomendações) e exportação de timings de frames em CSV. Os dados são copiados para a área de transferência do sistema, permitindo integração com ferramentas externas de análise;

  \item \textbf{Testes automatizados:} a suíte de testes cobre 48 casos unitários distribuídos em cinco arquivos de teste (\texttt{analyzer\_test.dart}, \texttt{recommender\_test.dart}, \texttt{export\_service\_test.dart}, além dos novos \texttt{cpu\_battery\_test.dart}), verificando corretude estatística, detecção de anomalias, geração de recomendações, serialização e comportamento de \textit{fallback} dos \textit{platform channels};

  \item \textbf{Imprecisão no gráfico de frames:} a implementação inicial utilizava o instante atual como eixo X, em vez dos índices sequenciais dos quadros coletados. Esse defeito foi corrigido durante o desenvolvimento.
\end{enumerate}

% ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{Resumo do Capítulo}
% ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Este capítulo apresentou os resultados do desenvolvimento do \texttt{collector\_flutter}, abrangendo a implementação completa de todos os módulos planejados. A arquitetura de três camadas demonstrou-se adequada para os objetivos propostos, garantindo extensibilidade e baixo acoplamento. As limitações identificadas na primeira fase — ausência de métricas de CPU, energia, persistência e testes automatizados — foram todas endereçadas e incorporadas ao protótipo final. A validação qualitativa nos quatro cenários experimentais confirmou a operacionalidade do sistema e a pertinência das heurísticas de análise e recomendação.

\clearpage
