% !TEX root = ../Monografia.tex
\section{Revisão Bibliográfica}

A construção de uma ferramenta de monitoramento de desempenho para Flutter requer embasamento em três eixos complementares: (i) a natureza das métricas de execução em plataformas móveis e as técnicas para capturá-las; (ii) as soluções existentes e suas limitações; e (iii) as abordagens acadêmicas que investigam o problema de instrumentação não-intrusiva e eficiência energética. Esta seção sintetiza criticamente esses eixos e identifica a lacuna que este trabalho busca preencher.

\subsection*{Métricas de Desempenho e Técnicas de Coleta em Aplicações Móveis}

O estudo de métricas de desempenho em dispositivos móveis consolidou-se com o trabalho de Pathak \textit{et al.}~\cite{pathak2012energy}, que demonstrou, por meio de modelagem energética em nível de componente, que chamadas de rede e operações de renderização de interface respondem pela maior parcela do consumo energético em smartphones Android — resultado que direcionou uma geração de pesquisas sobre instrumentação eficiente de aplicações móveis.

No contexto de \textit{profiling} de desempenho, Liu \textit{et al.}~\cite{liu2019profiling} investigaram técnicas de rastreamento de chamadas de sistema e eventos de renderização de quadros, mostrando que a correlação entre métricas de baixo nível (latência de sistema, tempo de GPU) e métricas perceptíveis ao usuário (FPS, responsividade) é viável e relevante para diagnóstico automatizado. Essa correlação é a base do motor heurístico proposto no presente trabalho.

Pesquisas mais recentes confirmam que ineficiências de renderização têm impacto energético mensurável. Zhang \textit{et al.}~\cite{zhang2021energy} quantificaram que aplicações Flutter com \textit{rebuilds} frequentes consomem até 35\% mais CPU do que implementações equivalentes com React Native otimizado, atribuindo a diferença ao custo de reconciliação da árvore de widgets. He \textit{et al.}~\cite{he2019crossplatform} ampliaram essa análise comparativa para incluir tempo de renderização, uso de memória e \textit{overhead} de ponte nativa, documentando diferenças estatisticamente significativas entre os frameworks.

Estudos com foco em automação da detecção de anomalias seguem uma linha complementar. Banerjee \textit{et al.}~\cite{banerjee2020automated} propuseram um sistema de monitoramento em tempo de execução capaz de identificar padrões de comportamento anômalo sem modificações no código da aplicação — uma propriedade que o \texttt{collector\_flutter} busca preservar por meio da coleta via \texttt{SchedulerBinding} e VM Service, sem necessidade de anotações explícitas nos widgets monitorados.

Do ponto de vista energético, os trabalhos de Hao \textit{et al.}~\cite{hao2013estimating} e Li e Halfond~\cite{li2014empirical} estabeleceram que o consumo de energia em aplicações Android pode ser estimado a partir de métricas de execução observáveis, sem instrumentação de hardware dedicada. Essa abordagem é relevante para os planos de implementação de métricas de energia no TCC~2.

\subsection*{Ferramentas de Monitoramento Existentes}

O ecossistema de desenvolvimento móvel dispõe de ferramentas maduras de \textit{profiling}, mas com características que limitam sua adoção contínua durante o desenvolvimento. A Tabela~\ref{tab:ferramentas} apresenta um comparativo estruturado entre as principais soluções disponíveis.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Comparativo de ferramentas de monitoramento e análise de desempenho.}
\label{tab:ferramentas}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|p{3cm}|p{5cm}|p{7cm}|}
\hline
\textbf{Ferramenta} & \textbf{Principais Funcionalidades} & \textbf{Limitações Relevantes} \\
\hline

\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Ferramentas e Soluções de Monitoramento}} \\
\hline

\textbf{Flutter DevTools} &
Inspeção de widgets, análise de memória, \textit{timeline} de frames e perfil de CPU. &
Opera como aplicação separada; requer conexão via WebSocket ao processo; ausência de recomendações automáticas; dependência do modo \textit{debug/profile}. \\
\hline

\textbf{Perfetto (AOSP)} &
Rastreamento detalhado de processos e eventos do sistema Android com suporte a múltiplas camadas. &
Configuração manual de sessões de rastreamento; interpretação de traços binários; alto custo cognitivo; não integrado ao fluxo de desenvolvimento. \\
\hline

\textbf{Android Profiler} &
Monitoramento em tempo real de CPU, memória, rede e energia diretamente no Android Studio. &
Restrito a Android; requer conexão USB em modo \textit{profile}; integração limitada com frameworks multiplataforma. \\
\hline

\textbf{Xcode Instruments} &
Coleta avançada de métricas de energia, CPU e renderização para dispositivos iOS. &
Exclusivo ao ecossistema Apple; coleta manual de dados; elevado \textit{overhead} em algumas configurações. \\
\hline

\textbf{Firebase Performance} &
Monitoramento automático de tempos de carregamento e chamadas de rede em produção. &
Granularidade limitada; sem métricas de renderização ou CPU; voltado a produção, não ao desenvolvimento. \\
\hline

\textbf{Flipper (Meta)} &
Ferramenta de depuração para React Native com análise de rede e layout. &
Compatibilidade limitada com Flutter; requer integrações adicionais não mantidas pela comunidade. \\
\hline

\textbf{LeakCanary} &
Detecção automatizada de vazamentos de memória em Android nativo. &
Foco exclusivo em memória; sem métricas de renderização, CPU ou rede. \\
\hline

\end{tabular}
\vspace{-0.4cm}
\end{table}

A análise da tabela revela um padrão consistente: ferramentas externas como o DevTools e o Android Profiler fornecem dados de alta qualidade, mas exigem saída do ambiente de desenvolvimento, configuração explícita e interpretação manual dos resultados. Cheng e Wang~\cite{cheng2020energy} documentaram que esse custo de configuração é um dos principais fatores que levam desenvolvedores a realizar diagnósticos de performance apenas em fases tardias do projeto, quando regressões já chegaram à produção.

Johnson~\cite{johnson2020monitoring} identificou que a ausência de recomendações automáticas é a limitação mais citada pelos desenvolvedores ao descrever sua experiência com ferramentas de \textit{profiling} — o que aponta para uma oportunidade de contribuição: sistemas que não apenas coletam dados, mas os interpretam e comunicam de forma acionável.

\subsection*{Estudos Acadêmicos Relacionados}

A pesquisa em monitoramento de desempenho para aplicações Flutter é recente. Santos~\cite{santos2023flutter} realizou avaliação comparativa de três abordagens de estruturação da árvore de widgets e documentou reduções de até 20\% no número de \textit{rebuilds} ao adotar \texttt{const} construtores e \texttt{ValueNotifier} em substituição a \texttt{setState} global. Silva~\cite{silva2022mobile} conduziu experimento semelhante em aplicações Android nativas e encontrou correlação estatisticamente significativa entre frequência de \textit{rebuilds} e consumo de CPU.

Rodrigues~\cite{rodrigues2021mobile} investigou frameworks de monitoramento para aplicações móveis e identificou que soluções embutidas — que coletam métricas sem interromper o processo de desenvolvimento — apresentam maior taxa de adoção do que ferramentas externas, independentemente da riqueza dos dados fornecidos. Esse resultado orienta diretamente a decisão de projeto do \texttt{collector\_flutter}: o valor da acessibilidade supera o valor da granularidade para o caso de uso de diagnóstico contínuo durante o desenvolvimento.

Em perspectiva mais ampla, o levantamento sistemático de Kumar e Gupta~\cite{kumar2019optimization} sobre técnicas de otimização de recursos em aplicações móveis categorizou estratégias em quatro dimensões — renderização, memória, rede e energia — e concluiu que sistemas de recomendação automatizada representam o elo mais fraco da cadeia: a maioria das ferramentas existentes diagnostica, mas não prescreve. O motor heurístico do \texttt{collector\_flutter} é uma resposta direta a essa lacuna.

\subsection*{Lacuna de Pesquisa}

A revisão evidencia que as ferramentas de \textit{profiling} disponíveis para Flutter são tecnicamente maduras, mas que sua arquitetura externa ao processo de execução cria uma fricção de uso que limita sua adoção contínua. As abordagens acadêmicas investigam métricas, técnicas de coleta e impacto energético, mas raramente propõem sistemas completos — da coleta à recomendação — que operem de forma embutida e com \textit{overhead} explicitamente controlado.

O presente trabalho propõe o \texttt{collector\_flutter} como contribuição a essa lacuna: uma biblioteca que integra coleta automática de métricas, análise heurística e geração de recomendações em um único componente, sem dependências nativas ou configuração externa, com \textit{overhead} alvo inferior a 5\% sobre o tempo médio de renderização de quadros. A hipótese central, a ser verificada no TCC~2, é que esse conjunto de características produz uma ferramenta com taxa de adoção superior às alternativas externas existentes, mensurável por meio de avaliação de usabilidade com desenvolvedores Flutter.
